---
title: うわさのJAMstackとPWAで空も飛べる？
theme: base
style: |
    h1 {
        font-size: 81px;
    }

    h2 {
        font-size: 72px;
    }

    h3 {
        font-size: 54px;
    }

    h4 {
        font-size: 45px;
    }

    p {
        font-size: 36px;
        line-height: 1.8;
    }

    li {
        font-size: 36px;
        line-height: 1.8;
    }

    section {
        background-color: white;
        font-family: "游ゴシック体", YuGothic, "游ゴシック Medium", "Yu Gothic Medium", "游ゴシック", "Yu Gothic", sans-serif;
        color: black;
    }


    section.blue {
        background-color: #0078D7;
        color: white;
    }
---

# うわさのJAMstackとPWAで空も飛べる？

のまどまん（[@fluflufluffy](https://twitter.com/fluflufluffy)）

![bg cover](./images/bg-1.jpg)

---

## ちまたでうわさのJAMstackとは？

---

![w:70%](./images/img-1.png) 

JavaScript、API、およびプリレンダリングされたマークアップで構成された、サーバレスで提供される高速かつ安全なサイトと動的アプリを作成するモダンなアーキテクチャ

---

- 「動的なデータコンテンツを扱う高度な静的サイト」を作る技術の総称
    - API＋JavaScript：動的データコンテンツの取り扱い
        - またすべてのサイド処理やデータベースアクションがAPIに抽象化される（API）
        - リクエスト／レスポンスサイクル中の動的プログラムのすべてを制御する（JavaScirpt）
    - Markup：事前ビルドによるコンテンツ静的化
        - マークアップあらかじめテンプレート化されており、デプロイ時に事前ビルドされている

---

あらかじめマイクロサービスのAPIを利用してデータを取得し、ページ内容を静的なHTMLとして書き出しておくことで即座にレスポンスを返せる

---

### なんでうわさなの？：

- 高パフォーマンス
    - デプロイ時にページをあらかじめ生成しているので、ページの構築をまつ必要がない。CDNでファイルを提供した場合、初期読み込み時間が最小に
- 堅牢なセキュリティ
    - サーバーサイドの処理がAPIに置き換わるので、攻撃対象が縮小される

---

- スケーラビリティ
    - 単一のサーバーでファイルを配信する必要がない。CDNで多くの拠点でファイルを配信できる

---

## とりあえずJAMstackを構築

---

大きくわけて以下の3つの技術で構成される：

- Headless CMS（動的なコンテンツデータをAPIとして提供）
- 静的サイトジェネレーター（コンテンツデータとテンプレートからサイトを生成）
- ホスティング（ビルド→静的コンテンツをCDN上にデプロイ）

---

### GasbyjsとNetrify CMSとNetrifyで環境構築

- [GasbyJS](https://www.gatsbyjs.org/tutorial/blog-netlify-cms-tutorial/)
    - 静的サイトジェネレーター
- Netrify
    - ホスティングサービス
- Netrify CMS
    - ヘッドレスCMS

---

### おまじない

[Making a Gatsby Blog with Netlify CMS](https://www.gatsbyjs.org/tutorial/blog-netlify-cms-tutorial/)

```bash
npm i -g gatsby-cli
gatsby new [your-project-name] https://github.com/thomaswangio/gatsby-personal-starter-blog
cd [your-project-name]
```

---

### static/admin/config.ymlの編集

```
backend:
-  name: test-repo
+  name: github
+  repo: your-username/your-repo-name
```

---

### ローカルサーバを起動させる

[loaclhost:8000/admin](localhost:8000/admin)

```
gatsby develop
```

---

### リポジトリを作成する

```bash
git init
git add .
git commit -m "initial commit"
git remote add origin https://github.com/[your-username]/[your-repo-name].git
git push -u origin master
```

---

### Netrify上でぽちぽちボタンを押す

![width:800px height:auto](./images/img-4.png)

---

![width:800px height:auto](./images/img-5.png)

---

![width:800px height:auto](./images/img-6.png)

---

![bg left contain](./images/img-7.png)

※ [この後GitHub上でOath認証の設定を行います](https://www.gatsbyjs.org/tutorial/blog-netlify-cms-tutorial/#step-5)

---

![bg left contain](./images/img-8.png)

[https://gatsby-sample-with-no-pwa.netlify.com/](https://gatsby-sample-with-no-pwa.netlify.com/)

---

## PWAとJAMstack

---

### [Examples](https://jamstack.org/examples/)

![width:800px height:auto](./images/img-9.png)

---

### GatbyJSのPWA

以下のプラグインを導入することで可能（もともとテンプレートに組み込まれてる場合が多い）

- [gatsby-plugin-manifest](https://www.npmjs.com/package/gatsby-plugin-manifest)
    - Manifestファイルを作成するプラグイン
- [gatsby-plugin-offline](https://www.npmjs.com/package/gatsby-plugin-offline)
    - [Workbox](https://developers.google.com/web/tools/workbox/)をつかってService Workerを作成するプラグイン

---

`gatsby-config.js`に以下を追記し、適宜アイコンを追加する

```javascript
module.exports = {
// ・・・
    plugins: [
    {
        resolve: `gatsby-plugin-manifest`,
        options: {
            name: `gatsby-sample-with-pwa`,
            short_name: `GatsbyJS_PTA`,
            start_url: `/`,
            background_color: `#f7f0eb`,
            theme_color: `#ff4400`,
            display: `standalone`,
            icon: `src/img/icon.png`
        }
    }
    'gatsby-plugin-offline',
    // ・・・
    ]
}
```

---

## JAMstack x PWAは早い？

---

### 少しだけ測ってみた

※ サンプル数1の数値で、計測もGoogle DevToolsなのであくまでも参考程度

1. GatsbyJSをビルドして静的サイトとしてサーバーにアップロードしたもの（PWAなし）
2. [Netrify上で配信（PWAなし）](https://gatsby-sample-with-no-pwa.netlify.com/)
3. [Netrify上で配信（PWAあり）](https://gatsby-sample-with-pwa.netlify.com/)
    - フォントなどの外部リソースをキャッシュ（デフォルト設定を流用）

---

### Audits

![bg left contain ](./images/img-10.jpg)

Google Chrome 79 / Mobile Simurated Slow 3G / Generated by Lighthouse 5.2.0

---

### ロード時間の比較（Slow 3G）

---

サーバー

Load 14.28s

![bg left:66% contain](./images/img-12.jpg)

---

Netrify（キャッシュなし）

Load 9.32s

![bg left:66% contain](./images/img-13.jpg)

---

Netrify（キャッシュあり）

Load 6.69s

![bg left:66% contain](./images/img-14.jpg)

---

### ロード時間の比較（Online）

Netrify（キャッシュなし・あり）

![](./images/img-15.jpg)

---

## まとめ

- キャッシュをうまく使えば空も飛べる（はず）
- しかしキャッシュは悩みどころ
    - JAMstastackも静的サイトならがっつり恩恵を受けられるが、コンテンツがユーザー単位など頻繁に変更される場合は不向きそう
- PWAもJAMstackも向き不向きをしっかり考えて導入する

--- 

<!-- _class: blue -->

ありがとうございました！

![bg cover](./images/bg-1.jpg)